%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Statistiques Échantillonnage}
\date{01/02/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 5 --- B}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Échantillonnage --- 8 points]~
  \noindent\emph{Les deux questions sont indépendantes.}

  Travaillant dans un laboratoire de contrôle pharmaceutique, vous êtes chargé(e) d'étudier deux traitements $A$ et $B$, conçus pour guérir une certaine maladie. On sait que pour cette maladie, 23\% des malades guérissent spontanément (c'est-à-dire sans médicament) en moins d'une semaine. La question à laquelle vous devez répondre est : Ces médicaments permettent-ils une guérison plus rapide ?

  \begin{enumerate}
    \item Testé auprès de 70 personnes, le traitement $A$ en a guéri 27 en moins d'une semaine.
      \begin{enumerate}
        \item Quel était la taille de l'échantillon ? Quelle proportion de l'échantillon a guéri en moins d'une semaine ?
      \end{enumerate}
      On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de confiance à 95~\% est donné par la formule $\left[f-\frac{1}{\sqrt{n}};f+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $f$ est la proportion des individus de l'échantillon ayant guéri en moins d'une semaine, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de confiance sont remplies.
      \begin{enumerate}
        \setcounter{enumii}{1}
        \item Déterminer un intervalle de confiance à 95~\% de la proportion d'individus guérissant en moins d'une semaine avec le médicament $A$.
        \item Pouvez-vous affirmer que ce médicament accélère le temps de guérison ? Justifier.
      \end{enumerate}
    \item Un intervalle de confiance à 95~\% de la proportion d'individus guérissant en moins d'une semaine avec le traitement $B$ est $\left[0,20;0,37\right]$. Pouvez-vous affirmer que ce traitement accélère la guérison ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Espérances de vies --- 8 points]
  L'espérance de vie à la naissance des populations des 192 pays du monde a été résumée dans le tableau ci-dessous\footnote{Source : \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_des_pays_par_espérance_de_vie}.}.

  \[\begin{array}{c|r|c}
      \text{Espérance} & \text{Pourcentage} & \text{Fréquences}\\
      \text{de vie} & \text{de pays} & \text{cumulées croissantes}\\
      \hline
      \left[ 40; 50 \right[ & 3  & \\
      \left[ 50; 60 \right[ & 14 & \\
      \left[ 60; 70 \right[ & 18 & \\
      \left[ 70; 80 \right[ & 49 & \\
      \left[ 80; 90 \right[ & 16 & \\
  \end{array}\]
  Ce tableau se lit comme (par exemple) : « \SI{14}{\%} des pays du monde ont une espérance de vie comprise entre 50 et 60 ans. »

  \begin{enumerate}
    \item Compléter la colonne des fréquences cumulées croissantes.
    \item Dans quelles classes se situent la médiane et les premier et troisième quartiles ?
    \item Répondre aux questions suivantes en vous servant du tableau ou de vos réponses aux questions précédentes.
      \begin{enumerate}
        \item L'espérance de vie à la naissance en Inde est 65 ans. L'Inde fait-elle partie de la moitié des pays qui ont l'espérance de vie la plus haute ?
        \item L'espérance de vie au Portugal est 80 ans. Quel pourcentage des pays du monde ont une espérance de vie plus élevée ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Scierie --- 4 points]
  Une scierie produit des planches de bois de \SI{2}{m} de long, qu'elle vend par lot de 10. Un lot est considéré comme régulier si son écart-interquartile est inférieur à \SI{4}{mm} ; s'il n'est pas régulier, il n'est pas vendu.

  Les longueurs d'un lot de planches pris au hasard sont les suivantes (en centimètres):
  \begin{center}
    208
    196
    197
    199
    198
    199
    202
    197
    200
    202
  \end{center}
\begin{enumerate}
  \item Déterminer les premier et troisième quartiles de cette série.
  \item Le lot est-il régulier ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
